const questions = [
    {
        question: "Qloballaşma subyektlərinin qarşılıqlı münasibətlərinə nə müdaxilə edir?",
        answers: [
            "A) Elm və mədəniyyətə dair yeniliklər",
            "B) Müasir informasiya kommunikasiya vasitələri",
            "C) Bu günün insanı, onun həyat tərzi",
            "D) Dilin nitq mədəniyyəti normalarının inkişafı",
            "E) Milli dillərin inkişaf səviyyəsi"
        ]
    },
    {
        question: "Icbari qaydaları yoxdur",
        answers: [
            "A) Yazılı dilin",
            "B) Ümumxalq dilinin",
            "C) Dialektlərin",
            "D) Şifahi dilin",
            "E) ədəbi dilin"
        ]
    },
    {
        question: "......icbari qaydalar təsbit edilir. Nöqtələrin yerinə uyğun variantı seş",
        answers: [
            "A) Şifahi dilə",
            "B) Yazılı dilə",
            "C) Dialektlərə",
            "D) Ədəbi dilə",
            "E) Ümumxalq dilinə"
        ]
    },
    {
        question: "“Ümumxalq dilinin cilalalnmış, müəyyən normalara salınmış qoluna ədəbi dil deyilir” fikrinin müəllifi",
        answers: [
            "A) A. Qurbanov",
            "B) Ə. Dəmirçizadə",
            "C) A.Axundov",
            "D) F. Zeynallı",
            "E) B. Xəlilov"
        ]
    },
    {
        question: ".......ümumxalq dili üzərində seçmə və əvəzetmə prinsipi əsasında əməliyyat aparma yolu ilə yaranır. Nöqtələrin yerinə uyğun gələn variantı seç",
        answers: [
            "A) Dialektlər",
            "B) Loru sözlər",
            "C) Poetik sözlər",
            "D) Ədəbi dil",
            "E) Köhnəlmiş sözlər"
        ]
    },
    {
        question: "Nöqtələrin yerinə uyğun gələn termini yazın: “...bir əşya, varlıq və hadisəyə məxsus əlamətin başqa bir əşya, varlıq və ya hadisə üzərinə köçürülməsi yolu ilə yaranır.”",
        answers: [
            "A) Metafor",
            "B) Təşbeh",
            "C) Epitet",
            "D) Sinekdoxa",
            "E) Simvol"
        ]
    },
    {
        question: "“Köçürmə” anlamında işlənən termin:",
        answers: [
            "A) Təşbeh",
            "B) Sinekdoxa",
            "C) Metafor",
            "D) Epitet",
            "E) Simvol"
        ]
    },
    {
        question: "Biri məcaz deyil:",
        answers: [
            "A) sinekdoxa",
            "B) epitet",
            "C) təşbeh",
            "D) metafor",
            "E) metonimiya"
        ]
    },
    {
        question: "Hər bir inkişaf etmiş dildə biri digərini tamamlayan tendensiya:",
        answers: [
            "A) Xüsusi, ümumi",
            "B) Tək, cəm",
            "C) Tarixilik, müasirlik",
            "D) Sinxronik, diaxronik",
            "E) Diferensiasiya, inteqrasiya"
        ]
    },
    {
        question: "Hansı proses funksional üslubların bir – birinə yaxınlaşmasına təsir göstərir?",
        answers: [
            "A) Diferensiasiya prosesi",
            "B) İnteqrasiya prosesi",
            "C) Ümumi proseslər",
            "D) Dilçilik prosesləri",
            "E) Təfəkkür prosesləri"
        ]
    },
    {
        question: "Hansı proses funksional üslubların yaranmasına, bir-birindən fərqlənməsinə gətirib çıxarır?",
        answers: [
            "A) İnteqrasiya prosesi",
            "B) Ümumi proseslər",
            "C) Diferensiasiya prosesi",
            "D) Dilçilik prosesləri",
            "E) Təfəkkür prosesləri"
        ]
    },
    {
        question: "Dil vahidlərindən istifadə özünü necə göstərir?",
        answers: [
            "A) ümumi, xüsusi",
            "B) tək, cəm",
            "C) diferensiasiya, inteqrasiya",
            "D) konkret, mücərrəd",
            "E) diaxronik, sinxronik"
        ]
    },
    {
        question: "Üslubiyyatın əsas vahidi:",
        answers: [
            "A) Söz birləşməsi",
            "B) Üslub",
            "C) Söz",
            "D) Cümlə",
            "E) Mətn"
        ]
    },
    {
        question: "Nöqtələrin yerinə uyğun gələni yazın. “...dedikdə dil vasitələrindən məqsədyönlü istifadə üsulu, forması nəzərdə tutulur.”",
        answers: [
            "A) Söz",
            "B) Söz birləşməsi",
            "C) Cümlə",
            "D) Üslub",
            "E) Mətn"
        ]
    },
    {
        question: "Funksional (ümumi, ictimai) üslublardan birinin adı səhv göstərilmişdir: 1) Bədii üslub. 2) Elmi – kütləvi üslub. 3) Publisistik üslub. 4) Məişət üslubu. 5) Rəsmi-işgüzar üslub.",
        answers: [
            "A) 1",
            "B) 2",
            "C) 3",
            "D) 4",
            "E) 5"
        ]
    },
    {
        question: "Funksional (ümumi, ictimai) üslublardan birinin adı səhv göstərilmişdir: 1) Ədəbi üslub. 2) Elmi üslub. 3) Publisistik üslub. 4) Məişət üslubu. 5) Rəsmi-işgüzar üslub.",
        answers: [
            "A) 1",
            "B) 2",
            "C) 3",
            "D) 4",
            "E) 5"
        ]
    },
    {
        question: "Verilənlərdən biri fonetik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid deyil: 1. alliterasiya, 2. assonans, 3. təkrar 4. intonasiya 5. ellipsis",
        answers: [
            "A) 1",
            "B) 2",
            "C) 3",
            "D) 4",
            "E) 5"
        ]
    },
    {
        question: "Verilənlərdən biri fonetik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid deyil: 1. frazeologiya 2. alliterasiya, 3. assonans, 4. təkrar 5. intonasiya",
        answers: [
            "A) 1",
            "B) 3",
            "C) 2",
            "D) 5",
            "E) 4"
        ]
    },
    {
        question: "Verilənlərdən neçəsi qrammatik səviyyədə obrazlılığın, eləcə də emosionallığın göstəricilərinə aid olanlardır? epitet, təşbeh, mübaliğə, istiarə, kinayə, söz sırasının dəyişməsi, alliterasiya, assonans, qeyri-normativ cümlə konstruksiyalarının işlənməsi, ellipsis",
        answers: [
            "A) Dördü",
            "B) Üçü",
            "C) Beşi",
            "D) İkisi",
            "E) Biri"
        ]
    },
    {
        question: "Eyni saitlərin təkrarı necə adlanır?",
        answers: [
            "A) Assonans",
            "B) Alliterasiya",
            "C) Səsdüşümü",
            "D) Səsartımı",
            "E) Ellipsis"
        ]
    },
    {
        question: "Mətndə bilavasitə poetik funksiya daşıyan söz, yaxud ifadə necə adlanır?",
        answers: [
            "A) Poetizm",
            "B) Dialektizm",
            "C) Arxaizm",
            "D) Neologizm",
            "E) Tarixizm"
        ]
    },
]
console.log(questions.length)
const questions = [
    {
        question: "Xronoloji ardıcıllığı müəyyən edin:1. Bəylərin müsadirə olunmuş əvvəlki malikanələrinin qaytarılması haqqında fərman 2. Alban katolikosluğunun ləğvi3. Ağaların tiyul torpaqlarının müsadirəsi4. Müsəlman ruhanilərinini hüquq və vəzifələrini müəyyən edən komitənin yaradılması",
        answers: [
            "e) 1, 4, 2, 3",
            "b) 2, 1, 4, 3",
            "d) 4, 2, 1, 3",
            "c) 3, 4, 1, 2",
            "a) 4, 1, 2, 3"
        ],
        correct:"a) 4, 1, 2, 3"
    },
    {
        question: "XIX əsrin I yarısında Rusiyadan Azərbaycana ilk dəfə köçürülmüşdür:",
        answers: [
            "d) Təriqətçilər və zadəganlar",
            "e) Hərbiçilər və tacirlər",
            "b) Hərbiçilər və dənizçilər",
            "a) Təriqətçilər və bidətçilər",
            "c) Zadəganlar və tacirlər"
        ],
        correct:"a) Təriqətçilər və bidətçilər"
    },
    {
        question: "1840-cı il 10 aprel qanununa əsasən:",
        answers: [
            "e) Qafqaz Baş hakiminin müdaxilə edə bilməyəcəyi müstəqil məhkəmələr yaradıldı",
            "d) Ümumimperiya və yerli qanunları özündə birləşdirən quberniya məhkəmələri yaradıldı",
            "c) Yalnız yerli qanunlarla işləyən qəza məhkəmələri yaradıldı",
            "a) Ümumimperiya qanunları əsasında fəaliyyət göstərən quberniya, vilayət, qəza məhkəmələri yaradıldı",
            "b) Yalnız milli-dini ənənələrə əsaslanan şəriət məhkəmələri yaradıldı"
        ],
        correct:"a) Ümumimperiya qanunları əsasında fəaliyyət göstərən quberniya, vilayət, qəza məhkəmələri yaradıldı"
    },
    {
        question: "1865-ci il kənd cəmiyyətləri haqqında fərmana görə:",
        answers: [
            "a) Azərbaycanda məhdud hüquqlara malik vahid kənd idarəsi yaradıldı",
            "d) Mərkəzi Rusiya quberniyalarında mövcud olduğu kimi, Azərbaycanla kənd və volost idarələri yaradıldı",
            "b) Rusiyada olduğu kimi, Azərbaycanda da kənd zemstvoları yaradıldı",
            "c) Kəndli icmaları yaradıldı",
            "e) Kəndlilərin şəxsi asılılığı ləğv edildi"
        ],
        correct:"a) Azərbaycanda məhdud hüquqlara malik vahid kənd idarəsi yaradıldı"
    },
    {
        question: "1870-ci il kəndli islahatının burjua xarakterli olmasını göstərən cəhət:",
        answers: [
            "a) Kəndliyə şəxsi azadlığın verilməsi",
            "c) Kəndlinin bütün mükəlləfiyyətlərdən azad edilməsi",
            "e) Kəndliyə torpağı məcburi satınalma hüququnun verilməsi",
            "b) Kəndlinin hərbi işə maşğul ola bilməsi",
            "d) Kəndlinin zadəgan silkinə daxil olmaq hüququ alması"
        ],
        correct:"a) Kəndliyə şəxsi azadlığın verilməsi"
    },
    {
        question: "1870-ci il 14 may islahatı aid idi:",
        answers: [
            "c) Qolçomaqlara",
            "e) Azad kəndlilərə",
            "b) Dövlət kəndlilərinə",
            "a) Sahibkar kəndlilərinə",
            "d) İcma kəndlilərinə"
        ],
        correct:"a) Sahibkar kəndlilərinə'"
    },
    {
        question: "XIX əsrin 70 – 90-cı illərində Bakı şəhərində əhalinin sürətlə artmasının səbəbi:",
        answers: [
            "a) Neft sənayesinin sürətli inkişafı",
            "c) Çarizmin köçürmə siyasəti",
            "d) Dağ-mədən sənayesinin tənəzzülü",
            "e) Yüngül sənayenin sürətli inkişafı",
            "b) İrandan kəsbkarların gəlməsi"
        ],
        correct:"a) Neft sənayesinin sürətli inkişafı"
    },
    {
        question: "Azərbaycanda 1870-ci il 14 may kəndli islahatının Rusiyadakı 1861-ci il kəndli islahatından əsas fərqi:",
        answers: [
            "b) Kəndlilərə şəxsi azadlıq verilməsi",
            "a) Kəndlilərə torpağı satın almaq üçün vəsaitin verilməməsi",
            "e) Kəndlilərəin müvəqqəti mükəlləfiyyəti hesab edilməsi",
            "d) İslahatın yalnız sahibkar kəndlilərinə aid edilməsi",
            "c) Nəzərdə tutulduğundan artıq olan torpaqların kəndli pay torpaqlarından kəsiklər şəklində alınması"
        ],
        correct:"a) Kəndlilərə torpağı satın almaq üçün vəsaitin verilməməsi"
    },
    {
        question: "Rusiyada keçirilən hansı islahat Azərbaycana şamil edilməmişdi?",
        answers: [
            "a) Zemstvo",
            "c) Kəndli",
            "e) İnzibati",
            "b) Şəhər",
            "d) Məhkəmə"
        ],
        correct:"a) Zemstvo"
    },
    {
        question: "1872-ci ilə qədər Şimali Azərbaycanda neft istehsalının inkişafına mane olurdu:",
        answers: [
            "d) Köhnə texnologiya",
            "e) Məcburi əməkdən zəif istifadə olunması",
            "a) İltizam sistemi",
            "b) Kapital qoyuluşunun az olması",
            "c) İşçi qüvvəsinin çatışmaması"
        ],
        correct:"a) İltizam sistemi"
    },
    {
        question: "XIX əsrin 70-ci illərinə kimi Azərbaycanda neft sənayesinin inkişafını ləngidən amillərə aid deyil:",
        answers: [
            "a) Neftdən sənaye miqyasında istifadə olunması",
            "e) İltizam sisteminin mövcudluğu",
            "b) Kəndlilərin məcburi əməyindən istifadə olunması",
            "d) Neft emalı zavodlarının az olması",
            "c) Neft və neft məhsullarına tələbatın nisbətən azlığı"
        ],
        correct:"a) Neftdən sənaye miqyasında istifadə olunması"
    },
    {
        question: "Azərbaycanda 1870-ci il 14 may “Əsasnaməsi”nin 1847-ci il “Əsasnaməsi”ndən əsas fərqi:",
        answers: [
            "a) Kəndlilərin şəxsi asılılığının ləğv edilməsi, kəndlilərə öz pay torpaqlarını satın almaq hüququnun verilməsi",
            "d) Bəy və ağaların torpaq üzərində hüquqlarının toxunulmazlığının ləğv edilməsi",
            "b) Kəndlilərə 5 desyatin torpaq sahəsinin ayrılması",
            "e) Sahibkar kəndlilərin bəylərdən asılılığının rəsmiləşdirilməsi",
            "c) Dövlət kəndlilərinə töycü ödəmək şərtilə dövlət torpaqlarından istifadə hüququnun verilməsi"
        ],
        correct:"a) Kəndlilərin şəxsi asılılığının ləğv edilməsi, kəndlilərə öz pay torpaqlarını satın almaq hüququnun verilməsi"
    },
    {
        question: "Cənubi Azərbaycanda xarici mallarla rəqabətə məruz qalmayan və inkişaf edən sənətkarlıq sahələri:",
        answers: [
            "d) Dulusçuluq",
            "b) Şüşə və saxsı qablar istehsalı",
            "e) Çini və şüşə qablar istehsalı",
            "a) Xalça və keçə istehsalı",
            "c) Metalişləmə və daşişləmə"
        ],
        correct:"a) Xalça və keçə istehsalı"
    },
    {
        question: "Azərbaycan xanlıqlarının Rusiyanın tərkibinə qatılması ardıcıllığını göstərin: 1. Gəncə 2. Şəki 3. Qarabağ",
        answers: [
            "a) 1, 2, 3", 
            "b) 1, 3, 2", 
            "d) 3, 1, 2", 
            "c) 3, 2, 1", 
            "e) 2, 3, 1"
        ],
        correct:"a) 1, 3, 2"
    },
    {
        question: "Türkmənçay müqaviləsində əhalinin İrandan Cənubi Qafqaza hərəkətinə icazə verilməsi haqqında razılaşma nəzərdə tuturdu:",
        answers: [
            "b) hərbi əməmliyyatlar zamanı öz el-obalarını tərk etmiş Araz çayı boyu ərazilərin sakinlərinin geriyə qaytarılmasını", 
            "e) İrandan, Türkiyədən ermənilərin və almanların Şimali Qafqaza köçürülməsini", 
            "c) Müharibə vaxtı qaçqın düşmüş əhalinin geri dönməsini", 
            "a) Ermənilərin İrandan Şimali Azərbaycan torpaqlarına köçürülməsini", 
            "d) Rusiya və İran arasında sərhəd olan Araz çayının hər iki sahilində yerləşmiş yaşayış məntəqələrindəki əhalinin bir-birilə müntəzəm əlaqə saxlamalarını"
        ],
        correct:"a) Ermənilərin İrandan Şimali Azərbaycan torpaqlarına köçürülməsini"
    },
    {
        question: "Azərbaycan xanlıqlarının Rusiya tərəfindən işğalının ardıcıllığı:1. Qarabağ 2. Şəki 3. Gəncə 4. Quba 5. Naxçıvan 6 . Lənkəran",
        answers: [
            "b) 1, 2, 3, 5, 6, 4", 
            "e) 1, 3, 4, 6, 5, 2", 
            "c) 3, 4, 5, 1, 6, 2", 
            "a) 3, 1, 2, 4, 6, 5", 
            "d) 6, 4, 5, 1, 3, 2"
        ],
        correct:"a) 3, 1, 2, 4, 6, 5"
    },
    {
        question: "Rusiya işğalının birinci mərhələsində əvvəlki sistem və idarə aparatının saxlandığı xanlıqlar:1. Quba 2. Şəki3. Qarabağ4. Gəncə5. Şirvan6. Lənkəran",
        answers: [
            "e) 1, 2, 3, 5",
            "b) 2, 3, 4, 5",
            "d) 1, 3, 5, 6",
            "a) 2, 3, 5, 6",
            "c) 3, 4, 5, 6"
        ],
        correct:"a) 2, 3, 5, 6"
    },
    {
        question: "Uyğunluq pozulmuşdur:",
        answers: [
            "e) “Müsibətnamə” bədii əsərinin müəllifidir – Molla Vəli Vidadi",
            "c) Şeyx Səfi kitabxanası qarət edilmişdir – ruslar tərəfindən",
            "a) Şəki xan sarayı inşa edilmişdir – hacı Çələbinin dövründə",
            "b) “Müştaq” təxəllüsü ilə şeirlər yazmışdır – Şəki xanı Hüseyn xan",
            "d) İrəvan şəhərində inşa edilmişdir – Sərdar sarayı"
        ],
        correct:"a) Şəki xan sarayı inşa edilmişdir – hacı Çələbinin dövründə"
    },
    {
        question: "1831-ci il 3 iyun ticarət “Əsasnamə”si ilə 1821-ci il 8 oktyabr “Güzəştli ticarət tarifi” arasında əsas fərq:",
        answers: [
            "a) “Tarıf”dən fərqli olaraq “Əsasnamə” rus ticarətinin Cənubi Qafqazda tam ağalığını təmin etdi",
            "d) “Tarıf”dən fərqli olaraq “Əsasnamə” rus ticarətinin Cənubi Qafqazda tam ağalığını təmin edə bilmədi",
            "c) “Tarıf” rus ticarətinin Cənubi Qafqazda tam ağalığını təmin etdi",
            "e) “Əsasnamə” rus və Qərbi Avropa ticarətinin Cənubi Qafqazda ağalığını təmin etdi",
            "b) “Əsasnamə” Avropa və Şərq ölkələrinə Cənubi Qafqazda tam sərbəstlik verirdi"
        ],
        correct:"a) “Tarıf”dən fərqli olaraq “Əsasnamə” rus ticarətinin Cənubi Qafqazda tam ağalığı təmin etdi"
    },
    {
        question: "Reskript adlanır:",
        answers: [
            "a) Əsasnamə",
            "b) Sərncam",
            "e) Xəzinə torpağı",
            "c) Pul vergisi",
            "d) Daxili gömrük haqqı"
        ],
        correct:"b) Sərncam"
    },
    {
        question: "Car-Balakənin daxili muxtariyyətinə son qoyulduqdan neçə il sonra Zaqatala dairəsi yaradıldı?",
        answers: [
            "b) 20",
            "e) 57",
            "a) 14",
            "d) 24",
            "c) 30"
        ],
        correct:"c) 30"
    },
    {
        question: "İrəvan xanlığının rus qoşunları tərəfindən tutulmasından neçə il sonra İrəvan quberniyası yaradıldı?",
        answers: [
            "d) 22",
            "a) 14",
            "e) 27",
            "b) 19",
            "c) 25"
        ],
        correct:"d) 22"
    },
    {
        question: "Çarizm tərəfindən Cənubi Qafqazda inzibati-məhkəmə islahatının keçirilməsindən Azərbaycanda məhkəmə islahatının keçirilməsinə qədər neçə il keçmişdir?",
        answers: [
            "e) 31",
            "b) 24",
            "a) 19",
            "d) 26",
            "c) 37"
        ],
        correct:"d) 26"
    },
    {
        question: "Daha əvvəl baş vermişdir:",
        answers: [
            "c) Şərqdə ilk demokratik respublikanın qurulması",
            "b) Şərq dünyasında ilk Konservatoroyanın açılması",
            "e) Azərbaycanda ilk operanın yazılması",
            "a) Qazma üsulu ilə Azərbaycanda ilk neftin çıxarılması",
            "d) Bakıda ilk radio qurəusunun quraşdırılması"
        ],
        correct:"a) Qazma üsulu ilə Azərbaycanda ilk neftin çıxarılması"
    },
    {
        question: "Xronoloji ardıcıllığı müəyyən edin:1. Qafqazda canişinliyin tətbiq edilməsi2. Azərbaycanda komendant idarə üsulunun tətbiq edilməsi3. Zaqafqaziya Komissarlığının yaradılması4. Xüsusi Zaqafqaziya Komitəsinin yaradılması5. Azərbaycanda Sovet hakimiyyətinin qurulması",
        answers: [
            "d) 4, 1, 2, 3, 5",
            "b) 1, 2, 3, 4, 5",
            "a) 2, 1, 4, 3, 5",
            "c) 3, 4, 2, 5, 1",
            "e) 2, 1, 4, 5, 3"
        ],
        correct:"a) 2, 1, 4, 3, 5"
    },
    {
        question: "Komendatlara hansı hüquq verilməmişdi?",
        answers: [
            "a) Mahal naibi təyin etmək",
            "c) Vergi toplanması işinə müdaxilə etmək",
            "d) Təsərrüfatı idarə etmək",
            "b) Əyalət məhkəməsinin işinə qarışmaq",
            "e) Ölüm hökmü vermək"
        ],
        correct:"e) Ölüm hökmü vermək"
    },
    {
        question: "Rusiya – İran müharibələrindən sonra Şimali Azərbaycanda əhalinin ümumi sayının artmasının səbəbi:1. Köçkünlərin öz yerlərinə qayıtması2. Türkiyə və İrandan müsəlman əhalinin Şimali Azərbaycana köçürülməsi 3. Çarizmin köçürmə siyasəti nəticəsində erməni, rus və almanların Şimali Azərbaycan torpaqlarında yerləşdirilməsi4. Mühacirətə getmiş şəhər əhalisinin geri qayıtması 5. Cənubi Azərbaycandan müsəlman əhalinin Şimali Azərbaycana köçürülməsi",
        answers: [
            "a) 1, 3",
            "e) 1, 2",
            "d) 4, 5",
            "b) 3, 5",
            "c) 2, 4"
        ],
        correct:"a) 1, 3"
    },
    {
        question: "8 oktyabr 1821-ci il çar fərmanı ilə 3 iyun 1831-ci il əsasnaməsinin oxşar cəhəti:",
        answers: [
            "b) Hər ikisində torpaq mülkiyyəti formasında dəyişiklik edilmişdi",
            "a) Hər ikisində yeni ticarət tarifi tətbiq olunmuşdu",
            "d) Hər ikisi yeni çəki və ölçü sistemi tətbiq edilməsi haqqında idi",
            "e) Hər ikisi Qafqazda yeni şirkətlərin yaradılması haqqında idi",
            "c) Hər ikisində yeni vergi növü müəyyən edilmişdi"
        ],
        correct:"a) Hər ikisində yeni ticarət tarifi tətbiq olunmuşdu"
    },
    {
        question: "XIX əsrin 30-cu illərində baş vermiş üsyanların xronoloji ardıcıllığını göstərin:1. Quba üsyanı2. Car-Balakən üsyanı3. Şəki üsyanı4. Lənkəran üsyanı",
        answers: [
            "a) 1, 2, 3, 4",
            "c) 2, 4, 1, 3",
            "b) 1, 3, 2, 4",
            "d) 2, 3, 4, 1",
            "e) 3, 1, 4, 2"
        ],
        correct:"c) 2, 4, 1, 3"
    },// ! bura kimi 196 olmalidi sehv elemiremse ortada 4 tene qalir
    {
        question: "Şimali Azərbaycanda 1989-cu il dekabrın 31-də baş verən hadisə:",
        answers: [
          "e) Xocalı qırğını baş verdi",
          "c) Erməni hərbi birləşmələrinin hücumlarının qarşısı alındı",
          "a) Sovet – İran sərhədlərində sərhəd qurğuları dağıdıldı",
          "b) Cəlilabad və Lənkəran partiya və Sovet orqanlarının fəaliyyətinə son qoyuldu", "d) Bakıda yaşayan erməni əhalisi şəhərdən çıxarıldı"],
          correct:"a) Sovet – İran sərhədlərində sərhəd qurğuları dağıdıldı"
    },
    {
        question: "1989-cu il 30 dekabrda:",
        answers: ["c) Gəncə şəhərinin tarixi adı bərpa edilmişdir", "a) “Prezident” vəzifəsi təsis edilmişdir", "e) Azərbaycanda milli azadlıq hərəkatı başlanmışdır", "d) Azərbaycan SSR-in adı dəyişilərək Azərbaycan Respublikası adlandırılmışdır", "b) H.Əliyev Sov. İKP MK Siyasi Bürosunun üzvlüyünə namizəd seçilmişdir"],
        correct:"c) Gəncə şəhərinin tarixi adı bərpa edilmişdir"
    },
    {
        question: "1991-ci il avqustun 30-da:",
        answers: ["e) Moskvada Dövlət Fövqəladə Vəziyyət Komitəai təşkil edildi", "d) Qondarma “Dağlıq Qarabağ Respublikası” elan edildi", "b) “Azərbaycan SSR-in suverenliyi haqqında” Konstitusiya Qanunu qəbul edildi", "c) “Azərbaycan Respublikasının dövlət müstəqilliyi haqqında” Konstitusiya Aktı qəbul edildi", "a) “Azərbaycan Respublikasının dövlət müstəqilliyini bərpa etmək haqqında” Bəyannamə qəbul edildi"],
        correct:"a) “Azərbaycan Respublikasının dövlət müstəqilliyini bərpa etmək haqqında” Bəyannamə qəbul edildi"
    },
    {
        question: "Azərbaycan torpaqlarının erməni işğalçıları tərəfindən tutulmasının xronoloji ardıcıllığı:1. Kəlbəcərin işğalı 3. Laçının işğalı	2. Şuşanın işğalı4. Xocalının işğalı",
        answers: ["d) 4, 3, 2, 1", "e) 1, 2, 3, 4", "b) 2, 4, 1, 3", "c) 3, 4, 1, 2", "a) 4, 2, 3, 1"],
        correct:"a) 4, 2, 3, 1"
    },
    {
        question: "Heydər Əliyev Azərbaycan Kommunist Partiyasının birinci katibi vəzifəsinə təyin edilməsindən neçə il sonra Azərbaycan Respublikasının prezidenti seçildi?",
        answers: ["e) 25 il", "d) 21 il", "c) 19 il", "a) 18 il", "b) 24 il"],
        correct:"b) 24 il"
    },
    {
        question: "Azərbaycanın müstəqilliyini tanıyan ilk dövlət?",
        answers: ["B) Türkiyə", "E) Almaniya", "D) Pakistan", "A) Rusiya", "C) İran"],
        correct:"B) Türkiyə"
    },
    {
        question: "Türkiyə Azərbaycanın müstəqilliyini nə vaxt tanımışdır?",
        answers: ["A) 30 noyabr 1991", "E) 9 noyabr 1991", "B) 14 yanvar 1992", "D) 5 dekabr 1991", "C) 3 may 1992"],
        correct:"E) 9 noyabr 1991"
    },
    {
        question: "Azərbaycan Türkiyə diplomatik əlaqələri yaradıldı?",
        answers: ["C) 14 yanvar 1992", "A) 30 noyabr 1991", "E) 5 dekabr 1991", "B) 14 fevral 1992", "D) 3 may 1992"],
        correct:"C) 14 yanvar 1992"
    },
    {
        question: "Əsrin müqaviləsi nə vaxt bağlanmışdır?",
        answers: ["C) 20 avqust 1994", "E) 3 may 1995", "B) 12 noyabr 1997", "D) 12 yanvar 1997", "A) 20 sentyabr 1994"],
        correct:"A) 20 sentyabr 1994"
    },
    {
        question: "Bakı-Tibilisi-Ceyhan neft kəməri işə salınmışdır?",
        answers: ["A) 15 fevral 2006", "D) 20 sentyabr 2005", "E) 23 oktyabr 2006", "B) 13 yanvar 2005", "C) 13 iyul 2006"],
        correct:"C) 13 iyul 2006"
    },
    {
        question: "“Edelveys” adlanırdı:",
        answers: [
            "c) I Dünya müharibəsində Almaniyanın Şərqə hücum planı",
            "d) Qafqazın almanlardan azad edilməsi planı",
            "a) II Dünya müharibəsi dövründə Almaniyanın Qafqaza hücum planı",
            "e) Pribaltikanın almanlar tərəfindən işğalı planı",
            "b) II Dünya müharibəsində Almaniyanın SSRİ-yə qarşı müharibə planı"
        ],
        correct:"a) II Dünya müharibəsi dövründə Almaniyanın Qafqaza hücum planı"
    },
    {
        question: "II Dünya müharibəsi dövründə Yuqoslaviya partizanları sıralarında şöhrət qazanmış azərbaycanlı:",
        answers: [
            "b) Gəray Əsədov",
            "a) Mehdi Hüseynzadə",
            "e) Əhmədiyyə Cəbrayılov",
            "d) Həzi Aslanov",
            "c) Baloğlan Abbasov"
        ],
        correct:"a) Mehdi Hüseynzadə"
    },
    {
        question: "Azərbaycan milli legionu almanlarla birlikdə müttəfiqlərin qoşunlarına qarşı vuruşlarda iştirak etdi:",
        answers: [
            "c) Yuqoslaviyada",
            "b) Polşanın şərqində",
            "a) Fransanın cənubunda",
            "e) Afrikada",
            "d) Siciliyada"
        ],
        correct:"a) Fransanın cənubunda"
    },
    {
        question: "Totalitarizmə aiddir:2. Demokratik dövlət olması 1. Avtoritar dövlət olması 5. Aşkarlıq, rəy müxtəlifliyi 4. Demokratiyanın boğulması 3. Dövlətin cəmiyyətə tam nəzarət etməsi",
        answers: [
            "d) 1, 3, 5",
            "e) 2, 3, 5",
            "b) 1, 2, 3",
            "a) 1, 3, 4",
            "c) 2, 3, 4"
        ],
        correct:"a) 1, 3, 4"
    },
    {
        question: "Sovet hökumətinin Azərbaycan xalqının tarixi ilə əlaqədar yeritdiyi siyasətə aid deyil:",
        answers: [
            "c) Şimali Azərbaycanın Rusiyaya könüllü birləşməsi haqqında yalanşı “tarixi dəlillər” irəli sürülməsi",
            "e) Tarix elmi üzərində güclü tarixi faktların saxtalaşdırılması",
            "a) 10 cildlik Azərbaycan tarixinin nəşr edilməsi",
            "d) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin tarixinin ciddi təhrif olunması, gənclərə öyrədilməməsi",
            "b) Azərbaycan xalqının soy kükünün öyrənilməsində qəsdən dlaəşqlar yaradılması"
        ],
        correct:"a) 10 cildlik Azərbaycan tarixinin nəşr edilməsi"
    },
    {
        question: "1950-ci illərdə ərzaq məhsullarının artırılmasına mənfi təsir göstərirdi:",
        answers: [
            "c) Xarici ölkələrə çoxlu ərzaq məhsullarının göndərilməsi",
            "d) Xarici ölkələrdən ərzaq məhsullarının az gətirilməsi",
            "e) Kənd təsərrüfatında xüsusi sektorun payının artırılması",
            "a) Kəndlilərin şəxsi yardımçı təsərrüfatlarının sıxışdırılması",
            "b) Dövlət büdcəsindən bu sahəyə az vəsait ayrılması"
        ],
        correct:"a) Kəndlilərin şəxsi yardımçı təsərrüfatlarının sıxışdırılması"
    },
    {
        question: "Şəxsiyyətə pərəstiş nədir?",
        answers: [
            "c) Vəzifəyə gətirilənlərin yuxarıların “quluna” çevrilməsi",
            "a) Birinci şəxsin bütləşdirilməsi, kütlələrdə onun şəxsiyyətinə pərəstişin formalaşdırılması",
            "d) Sosialist sisteminin genişləndirilməsi, totalitar rejim yaradılması",
            "b) Bütün ictimai təşkilatların buraxılması",
            "e) Xalqın tarixdə oynadığı rolun şişirdilməsi"
        ],
        correct:"a) Birinci şəxsin bütləşdirilməsi, kütlələrdə onun şəxsiyyətinə pərəstişin formalaşdırılması"
    },
    {
        question: "Azərbaycan SSR-in birinci konstitusiyasından neçə il sonra üçüncü konstitusiyası qəbul olundu?",
        answers: [
            "a) 57 il",
            "d) 71 il",
            "c) 49 il",
            "e) 50 il",
            "b) 61 il"
        ],
        correct:"a) 57 il" //! ortada olan
    },
    {
        question: "1956-ci ildə bəraət verilmədi:",
        answers: [
            "e) Stalinizm ideyalarını qəbul etmədiyinə görə güllələnmişlərə",
            "a) 20 – 30-cu illərdə istiqlal mübarizəsi üstündə təqib olunaraq xaricə getməyə məcbur olmuş soydaşlarımıza",
            "c) 1934 – 1937-ci illərdə güllələnmiş ədəbiyyat xadimlərinə",
            "b) 1934 – 1937-ci illərdə güllələnmiş partiya xadimlərinə",
            "d) 1934 – 1937-ci illərdə Sibirə sürgün olunmuş din xadimlərinə"
        ],
        correct:"a) 20 – 30-cu illərdə istiqlal mübarizəsi üstündə təqib olunaraq xaricə getməyə məcbur olmuş soydaşlarımıza"
    },
    {
        question: "Azərbaycanda 40 günlük ümummilli tətil başlandı:",
        answers: [
            "c) Quqark rayonunda 14 nəfər azərbaycanlının diri-diri yandırılmasına etiraz olaraq",
            "a) Qara yanvara etiraz olaraq",
            "d) 70 nəfər uşağın diri-diri boru kəmərinin içinə doldurulub ağzının qaynaqlanmasına etiraz olaraq",
            "b) DQMV-nin Moskvada tabe etdirilməsinə etiraz olaraq",
            "e) Ə.Vəzirovun hakimiyyətə gətirilməsinə etiraz olaraq"
        ],
        correct:"a) Qara yanvara etiraz olaraq"
    },
    {
        question: "1989-cu ildə:2. Ermənistanda yaşayan soydaşlarımızın kütləvi deportasiyasına qarşı Bakıda ilk etiraz mitinqi keçirildi 3. SSRİ Ali Sovetinin Rəyasət heyəti “Azərbaycan SSR- DQMV-də xüsusi idarəçilik formasının tətbiqi haqqında” qərar verdi1. Azərbaycan Xalq Cəbhəsinin təsis konfransı keçirildi5. Stepanakertin bütün azərbaycanlı əhalisi şəhərdən çıxarıldı 4. Ermənistanın Qafan və Mehri rayonlarından ilk qaçqınlar Azərbaycana pənah gətirdi",
        answers: [
            "e) 1, 2, 4",
            "d) 1, 2, 5",
            "c) 2, 3, 4",
            "a) 1, 3, 5",
            "b) 1, 3, 4"
        ],
        // ermenistan olmayan cavablar
        correct:"a) 1, 3, 5"
    },
    {
        question: "1987-ci ilin noyabrında Parisdə A.Aqanbekyanın “Humanite” qəzetinə verdiyi müsahibəsinin məzmunu:",
        answers: [
            "a) Dağlıq Qarabağın Ermənistana verilməsinin məqsədəuyğun olması",
            "d) Milli münaqişələrə yol verilməməsi",
            "b) SSRİ-dəki “yenidənqurmanın” əhəmiyyətsiz olması",
            "e) Daşnaksütyun Partiyasının fəaliyyətinin qadağan edilməsinin zəruriliyi",
            "c) “Böyük Ermənistan” planından əl çəkməsi"
        ],
        correct:"a) Dağlıq Qarabağın Ermənistana verilməsinin məqsədəuyğun olması"
    },
    {
        question: "1988-ci il 17 noyabr - 4 dekabr Meydan hərəkatı: 2. Xalqda özünə inam yaratdı 1. Ümummilli mənafe uğrunda xalqı birləşdirdi4. Ermənistandan azərbaycanlıların kütləvi qovulmasının qarşısını aldı5. DQMV-nin Ermənistana birləşdirilməsi niyyətləri puça çıxardı2. Xalqda özünə inam yaratdı3. Bir çox siyasi liderlər yetişdirdi",
        answers: [
            "b) 2, 3, 4",
            "e) 1, 3, 4",
            "a) 1, 2, 3",
            "d) 1, 3, 5",
            "c) 3, 4, 5",
        ],
        correct:"a) 1, 2, 3"
    },
    {
        question: "1988-ci ildə Azərbaycanda xalq hərəkatının başlanmasına səbəb oldu: 1. Ermənistanda yaşayan soydaşlarımızın kütləvi şəkildə deportasiyası2. Dağlıq Qarabağda separatçılıq meyllərinə mərkəzin (Moskvanın) xeyir-dua verməsi3. Mühafizəkar qüvvələrin SSRİ-ni bərpa etmək cəhdləri4. Sonuncu azərbaycanlı kəndi olan Nüvədi kəndinin boşaldılması",
        answers:[
          "a) 1, 2",
          "b) 2, 4",
          "c) 1, 4",
          "d) 2, 3",
          "e) 1, 3"
        ],
        correct:"a) 1, 2"
    },
    {
        question: "Dağlıq Qarabağ Muxtar Vilayətinin yaradılmasından neçə il əvvəl Qarabağ xanlığı Rusiyanın tərkibinə qatıldı?",
        answers: ["e) 101 il", "b) 35 il", "c) 118 il", "a) 144 il", "d) 120 il"],
        // ! ortada olan il olaraq
        correct:"c) 118 il"
    },
    {
        question: "Azərbaycanda qazma üsulu ilə ilk neft çıxarılmasından neşə il sonra Suraxanıda turbobur vasitəsi ilə ilk quyu qazıldı?",
        answers: ["c) 66 il", "d) 76 il", "e) 55 il", "b) 50 il", "a) 53 il"],
        // ! qazma usulu sualinda en cox olandi
        correct:"d) 76 il"
    },
    {
        question: "Azərbaycanın formal müstəqilliyinə son qoyulmasına aiddir:1. ZSFSR-in təşkili 4Naxçıvan MSSR-in yaranması 2. Dağlıq Qarabağ Muxtar Vilayətinin yaradılması 3. SSRİ-nin təşkili",
        answers: [
            "d) 2, 3",
            "b) 1, 3",
            "e) 1, 2",
            "c) 2, 4",
            "a) 1, 4"
        ],
        correct:"b) 1, 3"
    },
    {
        question: "Yeni iqtisadi siyasətin nəticəsi:",
        answers: [
            "e) Azərbaycan aqrar ölkəyə çevrildi",
            "b) Azərbaycan iqtisadiyyatında geriləmə baş verdi",
            "a) Azərbaycan iqtisadiyyatında canlanma baş verdi",
            "d) Taxıl möhtəkirliyi artdı",
            "c) Ərzaq qıtlığı yarandı"
        ],
        correct:"a) Azərbaycan iqtisadiyyatında canlanma baş verdi"
    },
    {
        question: "1930-cu illərə aid olanları müəyyən edin: 3. Azərbaycan SSR-də latın qrafikasından kirill əlifbasına keçilməsi 2. Azərbaycan SSR-də Dövlət bankının yaradılması 1. Bakıda şərq xalqlarının I qurultayının keçirilməsi 4. Azərbaycan xalqının və dilinin adının dəyişdirilməsi",
        answers: [
            "e) 1, 3",
            "a) 3, 4",
            "d) 2, 4",
            "c) 1, 2",
            "b) 2, 3"
        ],
        correct:"a) 3, 4"
    },
    {
        question: "1950-ci illərin sonuna kimi Sovet Azərbaycanında kolxozçuların icazəsiz öz təsərrüfatı hüdudlarından kənara gedə bilməməsinin səbəbi:",
        answers: [
            "e) Rus dilini bilməmələri",
            "d) Onların həmkarlar ittifaqına üzv olmaması",
            "a) Onlara pasport verilməməsi",
            "b) Özlərinin istəməməsi",
            "c) Təsərrüfatda işlərin çoxluğu"
        ],
        correct:"a) Onlara pasport verilməməsi"
    },
    {
        question: "Sovet rəhbərliyinin müharibə illərində Azərbaycanla bağlı hazırladığı plan:",
        answers: [
            "d) İran torpaqlarını SSRİ-yə birləşdirmək üçün Azərbaycandan xüsusi kart kimi istifadə etmək",
            "c) Yerli əhalini Orta Asiya və Qazaxıstana köçürmək",
            "e) Müsəlman ölkələrindən kömək almaq üçün Azərbaycan ordusuna xüsusi status vermək",
            "b) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti dövründən qalmış ziyalıları məhv etmək",
            "a) Azərbaycanlılardan ibarət milli ordu yaratmaq"
        ],
        correct:"c) Yerli əhalini Orta Asiya və Qazaxıstana köçürmək"
    },
    {
        question: "İkinci dünya müharibəsi dövründə “Qorlivka diviziyası” adını almış milli diviziya:",
        answers: ["d) 223", "c) 271", "e) 402", "b) 77", "a) 416"],
              //  ! ortada olan yene 
        correct:"c)271"
    },
    {
        question: "İkinci dünya müharibəsi illərində Cənubi Azərbaycanda demokratik hərəkata rəhbərlik edirdi:",
        answers: ["e) Musəvi", "d) Ş.M.Xiyabani", "c) Bağırxan", "b) Ş.C.Pişəvəri", "a) Səttərxan"],
        correct:"b) Ş.C.Pişəvəri"
    },
    {
        question: "Rozenberqin 'Qafqazın idarə olunması planı'na görə Azərbaycanda yaradılacaq Komissarlıq idarə forması tabe olmalı idi:",
        answers: [
            "c) Həştərxanda yerləşən Şimal reyxs komissarlığına",
            "a) Tehranda yerləşəcək Cənub reyxs komissarlığına",
            "d) Tiflisdə yerləşən Qafqaz reyxs komissarlığına",
            "e) İstanbulda yerləşən Qərb reyxs komissarlığına",
            "b) Bakıda yerləşən Şərq reyxs komissarlığına"
        ],
        correct:"d) Tiflisdə yerləşən Qafqaz reyxs komissarlığına"
    },
    {
        question: "Berlinin Brandenburq darvazasına qələbə bayrağını sancan Azərbaycan diviziyası:",
        answers: ["e) 77", "c) 416", "b) 271", "a) 223", "d) 402"],
        correct:"c) 416"
    },
    {
        question: "İki dəfə Sovet İttifaqı Qəhrəmanı adına layiq görülmüş azərbaycanlı:",
        answers: ["a) İ.Məmmədov", "c) Qafur Məmmədov", "e) Hüseynbala Əliyev", "b) M.Hüseynzadə", "d) H.Aslanov"],
        correct:"d) H.Aslanov"
    },
    {
        question: "Berlində 'Mühacir Azərbaycan hökuməti' və parlamenti yaradıldı:",
        answers: [
            "a) 1942-ci ilin yanvarında",
            "c) 1944-cü ilin dekabrında",
            "d) 1943-cü ilin payızında",
            "b) 1945-ci ilin yanvarında",
            "e) 1944-cü ilin yazında"
        ],
        correct:"d) 1943-cü ilin payızında"
    },
    {
        question: "Almaniyanın Azərbaycanla bağlı planı:",
        answers: [
            "b) Buradakı alman koloniyalarının sayını artırmaqla Azərbaycanı xristian dövlətinə çevirmək",
            "e) Türkiyədən asılı olan vassal dövlətə çevirmək",
            "d) Azərbaycanın dövlət müstəqilliyini bərpa etmək",
            "a) 'Böyük Türküstan' dövlətinin tərkibinə daxil etmək",
            "c) Cənubi Azərbaycan hesabına Şimali Azərbaycanda güclü bir dövlət yaratmaq"
        ],
        correct:"a) 'Böyük Türküstan' dövlətinin tərkibinə daxil etmək"
    },
    {
        question: "II Dünya müharibəsində Almaniyanın işğalçılıq planlarında Azərbaycan haqqında nəzərdə tutulmuşdur:",
        answers: [
            "a) Bakı neftini ələ keçirmək, Şimali və Cənubi Azərbaycanı 'Böyük Türküstan' dövlətinin tərkibinə daxil etmək",
            "c) Azərbaycanı Türkiyə ilə birləşdirmək və konfederativ dövlət yaratmaq",
            "b) Şimali və Cənubi Azərbaycanı vahid dövlət formasında birləşdirmək, onları Qafqazda aparıcı dövlətə çevirmək",
            "d) Azərbaycanlıları islam dinindən döndərmək və onları xristianlaşdırmaq",
            "e) Azərbaycan əhalisini bir millət kimi məhv etmək"
        ],
        correct:"a) Bakı neftini ələ keçirmək, Şimali və Cənubi Azərbaycanı 'Böyük Türküstan' dövlətinin tərkibinə daxil etmək"
    },
    {
        question: "'Edelveys' adlanırdı:",
        answers: [
            "b) II Dünya müharibəsində Almaniyanın SSRİ-yə qarşı müharibə planı",
            "e) Pribaltikanın almanlar tərəfindən işğalı planı",
            "a) II Dünya müharibəsi dövründə Almaniyanın Qafqaza hücum planı",
            "d) Qafqazın almanlardan azad edilməsi planı",
            "c) I Dünya müharibəsində Almaniyanın Şərqə hücum planı"
        ],
        correct:"a) II Dünya müharibəsi dövründə Almaniyanın Qafqaza hücum planı"
    },
    {
        question: "1918-ci ilin yazında Azərbaycanda müstəqil dövlətin yaradılmasını zəruri edirdi:1. Cənubi Qafqaz hökumətinin Osmanlı Türkiyəsinə müharibə elan etməsi,2. Azərbaycanlıların mart soyqırımına məruz qalması 3. Brest-Litovsk müqaviləsindən sonra ermənilərin 'Türkiyə Ermənistanı' planının alt-üst olması 4. Bakı XKS-nin yaradılması",
        answers: ["a) 1, 2", "b) 2, 4", "c) 1, 3", "d) 2, 3", "e) 1, 4"],
        correct:"a) 1, 2"
    },
    {
        question: "Daha əvvəl baş vermişdir:",
        answers: [
            "a) 'Sentrokaspi' dikataturasının yaranması",
            "b) Tomson başda olmaqla ingilis qoşunlarının Bakıya daxil olması",
            "c) Naxçıvan general-qubernatorluğunun yaranması",
            "d) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin de-fakto tanınması",
            "e) Sovet Rusiyasının Almaniya ilə gizli saziş imzalaması"
        ],
        correct:"a) 'Sentrokaspi' dikataturasının yaranması"
    },
    {
        question: "Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin süqutunun səbəblərinə aid deyil:",
        answers: [
            "a) İranın Azərbaycana kömək göstərməməsi",
            "b) Sovet Rusiyasının Azərbaycana təcavüzü və onun ərazisini işğal etməsi",
            "c) Ermənistanın ərazi iddiaları, ermənilərin Dağlıq Qarabağdakı qiyamını yatırtmaq üçün milli ordunun Şimal sərhədlərindən çəkilməsi nəticəsində Azərbaycanın sərhədlərinin müdafiəsiz qalması",
            "d) Beynəlxalq aləmdə, eləcə də Qafqazdakı ümumi hərbi-siyasi vəziyyət",
            "e) Müstəqillik dövründə Azərbaycanda istiqlal şüurunun zəif olması"
        ],
        correct:"a) İranın Azərbaycana kömək göstərməməsi"
    },
    {
        question: "Gürcüstanla Azərbaycan arasında hərbi müdafiə paktının imzalanmasından neçə il əvvəl Zaqatalada çarizmə qarşı üsyan baş vermişdi?",
        answers: ["a) 49 il", "b) 26 il", "c) 56 il", "d) 85 il", "e) 83 il"],
        correct:"c) 56 il"
        // ! bu illere aid suallarda ortada olan olur ne en az ne de en cox
    },
    {
        question: "1920-ci ilin martında Azərbaycanın müstəqilliyini de-yure tanıdı:",
        answers: ["a) Türkiyə", "b) İran", "c) Gürcüstan", "d) Rusiya", "e) Almaniya"],
        correct:"b) İran"
    },
    {
        question: "1920-ci ilin əvvəllərində Azərbaycanda daxili siyasi və iqtisadi sabitliyin yaranmasını sübut edən amillərə aid deyil:",
        answers: [
            "a) Azərbaycan Kommunist Partiyasının yaranması",
            "b) Azərbaycanın ərazi bütövlüyünün qorunub saxlanması",
            "c) Lənkəran bölgəsində 'molokan qiyamı'nın yatırılması",
            "d) Qarabağ ermənilərinin Azərbaycan hökumətini tanımasına nail olunması",
            "e) Naxçıvan ərazisinin inzibati cəhətdən Azərbaycan Cümhuriyyətinə mənsub olmasının təmin edilməsi"
        ],
        correct:"a) Azərbaycan Kommunist Partiyasının yaranması"
    },
    {
        question: "Azərbaycanın 1918-ci il mayın 28-də qəbul edilmiş 'İstiqlal Bəyannaməsi' nə aid deyil:",
        answers: [
            "a) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti yalnız həmsərhəd xalqlar və dövlətlərlə əlaqələr yaradacaq",
            "b) Ali hakimiyyət Azərbaycan xalqına məxsusdur",
            "c) Azərbaycanın siyasi quruluş forması Xalq Cümhuriyyətidir",
            "d) Azərbaycan tamhüquqlu və müstəqil dövlətdir",
            "e) Azərbaycanın bütün vətəndaşlarına tam vətəndaşlıq və siyasi hüquqlar verilir"
        ],
        correct:"a) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti yalnız həmsərhəd xalqlar və dövlətlərlə əlaqələr yaradacaq"
    },
    {
        question: "Türkiyə ordusu Azərbaycanı tərk etdi:",
        answers: [
            "a) Batumi müqaviləsinə görə",
            "b) Mudros barışığının şərtlərinə görə",
            "c) Ərzincan barışığına əsasən",
            "d) Brest-Litovsk müqaviləsinə görə",
            "e) Paris sülhünə əsasən"
        ],
        correct:"b) Mudros barışığının şərtlərinə görə"
    },
    {
        question: "Daha əvvəl baş vermişdir:",
        answers: [
            "a) Azərbaycan milli ordusunun yaradılması haqqında fərmanın verilməsi",
            "b) Biçerxovun dəstəsinin Ələt stansiyasına gəlməsi",
            "c) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti Milli hökumətinin Bakıya köçürülməsi",
            "d) İngilis generalı Denstervilin Bakıya gəlməsi",
            "e) Azərbaycanın göy, qırmızı və yaşıl rəngli dövlət bayrağının qəbul edilməsi"
        ],
        correct:"a) Azərbaycan milli ordusunun yaradılması haqqında fərmanın verilməsi"
    },
    {
        question: "Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin ilk dövrlərdə əhalini və ordunu zəruri məhsullarla təmin etmək üçün həyata keçirdiyi tədbir:",
        answers: [
            "a) Respublikadan kənara mal çıxılmasının qadağan edilməsi",
            "b) Xırda kəndli təsərrüfatlarının milliləşdirilməsi",
            "c) Radikal xarakterli iqtisadi islahatlatın keçirilməsi",
            "d) Aqrar islahatın həyata keçirilməsi",
            "e) İmtiyazlı siniflərin əmlakının müsadirə edilməsi"
        ],
        correct:"a) Respublikadan kənara mal çıxılmasının qadağan edilməsi"
    },
    {
        question: "Bakıda 1918-ci il mart soyqırımına təkan vermiş hadisələr:1. Bolşeviklərin Ərzincan barışığının şərtlərindən narazılığı,2. Qafqaz və Yaxın Şərq cəbhəsindən qayıdan əsgərlərin Bakıda cəmlənməsi,3. Müsavatçıların Şamxor stansiyasında rus polkunu tərk-silah etməsi,4. 'Daşnaksütyun' Partiyası və erməni milli şurasının sovetlərin mərkəzini Gəncəyə köçürmək istəyi,5. Bolşeviklərin Bakıda Müsavatın sosial bazasını məhv etmək istəyi,6. 'Evelina' gəmisinin bolşeviklər tərəfindən tərk-silah edilməsi",
        answers: ["a) 2, 5, 6", "b) 3, 4, 5", "c) 2, 3, 4", "d) 4, 5, 6", "e) 1, 2, 4"],
        correct:"a) 2, 5, 6"
    },
    {
        question: "Daha əvvəl baş vermişdir:",
        answers: [
            "a) Xüsusi Zaqafqaziya Komitəsinin yaranması",
            "b) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin yaranmasının elan olunması",
            "c) Bakı Xalq Komissarları Sovetinin süqut etməsi",
            "d) Osmanlı Türkiyəsi ilə Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti arasında müqavilə bağlanması",
            "e) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyəti ilə Gürcüstan arasında hərbi sazişin imzalanması"
        ],
        correct:"a) Xüsusi Zaqafqaziya Komitəsinin yaranması"
    },
    {
        question: "Azərbaycanda tətbiq olunan ərzaq sapalığının mahiyyəti:",
        answers: [
            "a) Artıq taxıl, yağ, mal-qara və yemin kəndlilərdən möhkəm qiymətə alınması",
            "b) Kəndlilərin varkanıb qolçomaqlara çevrilməməsi üçün torpaqların bir hissəsinin onlardan müsadirə olunması",
            "c) Sənayenin və ticarətin milliləşdirilməsinə nəzarətin Rusiyadan gələn canişinlərə tapşırılması",
            "d) Şəhərlərdə istehsal olunan sənaye mallarının kənddə yetişdirilən ərzaq malları ilə mübadilə olunması",
            "e) Yoxsul komitələrinin yaradılması və kəndlərdə hakimiyyətin onlara verilməsinin bəyan edilməsi"
        ],
        correct:"a) Artıq taxıl, yağ, mal-qara və yemin kəndlilərdən möhkəm qiymətə alınması"
    },
  
    {
      question: "475. 1919-cu il dekabrın 7-də Azərbaycan xalqının maddi mədəniyyət tarixinin öyrənilməsi nöqteyi-nəzərindən mühüm hadisələrdən biri oldu:",
      answers: [
        "a) Müsəlman Şərqini öyrənən Cəmiyyətin yaradılması",
        "b) Nizami Gəncəvinin qəbirüstü abidəsinin tədqiqi",
        "c) Bakı ətrafındakı tarixi abidələrin öyrənilməsi",
        "d) Azərbaycan Arxeoloji Komitəsinin yaradılması",
        "e) İstiqlal muzeyinin təsis edilməsi"
      ],
      correct:"e) İstiqlal muzeyinin təsis edilməsi"
    },
    {
      question: "476. Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin mövcudluğu dövründə Azərbaycan xalqının nailiyyətləri:",
      answers: [
        "A) Dövlət müstəqilliyi bərpa edildi, milli dilin, mədəniyyət və iqtisadiyyatın dirçəlişi üçün əlverişli şərait yarandı, müstəqil xarici siyasət yeridildi",
        "B) Dövlətçilik bərpa edildi, ölkənin ərazi bütövlüyü saxlanıldı, mülkədar torpaqları kəndlilərə verildi, Bakı Universiteti yaradıldı",
        "C) Neft sənayesi bərpa edildi, sənaye müəssisələrində fəhlə nəzarəti təşkil edildi, dövlət Bankı yaradıldı, Azərbaycan və rus dilləri dövlət dili elan olundu",
        "D) Milli ordu yaradıldı, bütün siyasi qüvvələrin birgə fəaliyyəti üçün əlverişli şərait yarandı, bolşeviklərin və müsavatçıların iştirakı ilə koalisyon hökumət təşkil edildi",
        "E) Dövlət aparatı yaradıldı, kadrlar hazırlamaq üçün xüsusi məktəblər açıldı, məktəblərdə rus tarixi ilə yanaşı ümum türk tarixi də öyrənilməyə başlandı"
      ],
      correct:"A) Dövlət müstəqilliyi bərpa edildi, milli dilin, mədəniyyət və iqtisadiyyatın dirçəlişi üçün əlverişli şərait yarandı, müstəqil xarici siyasət yeridildi"
    },
    {
      question: "477. Andronikin dəstələrinin Zəngəzurda və Qarabağda törətdikləri quldurluğun qarşısını almaq məqsədilə Azərbaycan hökuməti:",
      answers: [
        "A) Qarabağ general-qubernatorluğunu yaratdı",
        "B) Gürcüstan hökumətindən hərbi yardım istədi",
        "C) erməniləri Qarabağdan qovdu",
        "D) paris sülh konfransına nümayəndə heyəti göndərdi",
        "E) Denikindən kömək istədi"
      ],
      correct:"A) Qarabağ general-qubernatorluğunu yaratdı"
    },
    {
      question: "478. Türkiyə Ermənistanının muxtariyyəti haqqında Xalq Komissarları Sovetinin İ.Stalin tərəfindən hazırlanmış 29 dekabr 1917-ci il tarixli dekretinin icrası kimə tapşırılmışdı.",
      answers: [
        "A) A.Camalyan",
        "B) M.M.Papacanov",
        "C) E.P.Geqeçkori",
        "D) A.Mikoyan",
        "E) S.Şaumyan"
      ],
      correct:"E) S.Şaumyan"
    },
    {
      question: "479. Azərbaycanda bolşevik rejiminə qarşı verən üsyanların ardıcıllığı:",
      answers: [
        "a) 1, 4, 2, 3",
        "b) 3, 4, 2, 1",
        "c) 2, 1, 3, 4",
        "d) 1, 3, 4, 2",
        "e) 4, 1, 3, 2"
      ],
      correct:"a) 1, 4, 2, 3"
      // answers: [
      //   "1. Gəncə",
      //   "2. Zaqatala",
      //   "3. Lənkəran",
      //   "4. Qarabağ"
      // ]
    },
    {
      question: "480. Daha əvvəl baş vermişdir:",
      answers: [
        "a) SSRİ-nin ilk Konstitusiyası qəbul edildi",
        "b) RSFSR ilə Azərbaycan SSR arasında hərbi-iqtisadi ittifaq haqqında müqavilə bağlandı",
        "c) Azərbaycan SSR-in birinci Konstitusiyası qəbul edildi",
        "d) Bakıda sovetlər meydana gəldi",
        "e) Azərbaycan Neft Komitəsi təşkil olundu"
      ],
      correct:"d) Bakıda sovetlər meydana gəldi"
    },
    {
      question: "481. Azərbaycanın formal müstəqilliyinin ləğv olumasında ilk addımlardan biri:",
      answers: [
        "a) RSFSR ilə Azərbaycan SSR arasında hərbi-iqtisdi ittifaq haqqında müqavilənin bağlanması",
        "b) Türk qoşunlarının Naxçıvandan çıxarılması",
        "c) Gümrü (Aleksandropol) sazişinin bağlanması",
        "d) Şərq xalqlarının I qurultayının Bakıda keçirilməsi",
        "e) Taxıl ticarətinin inhisara alınması"
      ],
      correct:"a) RSFSR ilə Azərbaycan SSR arasında hərbi-iqtisdi ittifaq haqqında müqavilənin bağlanması"
    },
    {
      question: "482. 1920-ci il 2 dekabr Gümrü (Aleksandropol) sülh müqaviləsinin şərtlərinə aiddir:",
      answers: [
        "a) 1, 3",
        "b) 2, 4",
        "c) 3, 4",
        "d) 1, 2",
        "e) 1, 4"
      ],
      correct:"a) 1, 3"
    },
    // {
    //   //==== answers: [
    //   //   "1. İrəvan bölgəsi və Göyçə gölü istisna olmaqla bütün Ermənistan ərazisi Türkiyənin himayəsinə keçir",
    //   //   "2. Zəngəzur Ermənistana birləşdirilir",
    //   //   "3. Ermənistanın ərazisi 10 min km2 hüdudlarında müəyyənləşdirilir",
    //   //   "4. Dağlıq Qarabağ Ermənistana verilir"
    //   // ]
    // },
    {
      question: "483. Daha əvvəl baş vermişdir:",
      answers: [
        "a) Qars konfransı",
        "b) Gəncə üsyanı",
        "c) ZSFSR-in yaranması",
        "d) Azərbaycan SSR-in yaranması",
        "e) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin de-fakto tanınması"
      ],
      correct:"e) Azərbaycan Xalq Cümhuriyyətinin de-fakto tanınması"
    },
    {
      question: "484. Azərbaycanlılardan ibarət diviziyaların təşkil olunduğu ardıcıllıq:",
      answers: [
        "a) 1, 2, 3, 4",
        "b) 2, 4, 3, 1",
        "c) 3, 4, 1, 2",
        "d) 3, 1, 2, 4",
        "e) 4, 3, 1, 2"
      ],
      correct:"a) 1, 2, 3, 4"
    },
    // {
    //   answers: [
    //     "1. 402",
    //     "2. 223",
    //     "3. 416",
    //     "4. 271"
    //   ]
    // },
    {
      question: "485. Almanların Qafqaza hücum planı adlanırdı:",
      answers: [
        "a) “Tufan”",
        "b) “Ost”",
        "c) “Barbarossa”",
        "d) “Vilvet”",
        "e) “Edelveys”"
      ],
      correct:"e) “Edelveys”"
    },
    {
      question: "486. Fransada, Yuqoslaviyada, İtaliyada partizan hərəkatında iştirak etmiş azərbaycanlıları müvafiq olaraq müəyyən edin:",
      answers: [
        "a) 1, 3, 2",
        "b) 2, 3, 1",
        "c) 3, 2, 1",
        "d) 1, 2, 3",
        "e) 3, 1, 2"
      ],
      correct:"a) 1, 3, 2"
    },
    // {
    //   answers: [
    //     "1. Əhmədiyyə Cəbrayılov",
    //     "2. Əli Babayev",
    //     "3. Mehdi Hüseynzadə"
    //   ]
    // },
    {
      question: "487. “Vilvet” planına daxil idi:",
      answers: [
        "a) 2, 3",
        "b) 1, 2",
        "c) 3, 4",
        "d) 1, 3",
        "e) 2, 4"
      ]
    },
    {
      answers: [
        "1. İranda alman kəşfiyyatına qarşı mübarizədə müttəfiqlər vahid cəbhədə çıxış etməli idi",
        "2. Sovet ordusu Qafqazdan çıxarılıb Staliqrada aparılmalı idi",
        "3. Qafqazda almanlara qarşı ingilis-amerikan qüvvələri yerləşdirilməli idi",
        "4. Sovet ordusu Türkiyəyə qarşı Qafqaz cəbhəsini açmalı idi"
      ]
    },
      {
        question: "490. Azərbaycan SSR Ali Soveti Rəyasət Heyətinin 7 may 1969-cu il tarixli qərarının icrasına imkan vermədi:",
        answers: [
          "a) Vəli Axundov",
          "b) İmam Mustafayev",
          "c) Kamran Bağırov",
          "d) Heydər Əliyev",
          "e) Əbdürrəhman Vəzirov"
        ],
        correct:"d) Heydər Əliyev"
      },
      {
        question: "491. N.S.Xruşşovun Bakını Azərbaycanın tərkibindən çıxarıb Moskvaya tabe etmək planını pozdu:",
        answers: [
          "a) Bakıda azərbaycanlı əhalinin sayının artması",
          "b) Xruşşovun vaxtından əvvəl istefa verməsi",
          "c) Azərbaycan rəhbərliyinin qəti etirazı",
          "d) Siyasi büronun bu plana qəti etirazı",
          "e) İran və Türkiyənin Xruşşova təzyiqi"
        ],
        correct:"a) Bakıda azərbaycanlı əhalinin sayının artması"
      },
      {
        question: "492. Azərbaycan SSR-in yaranmasından neçə il sonra onun adı dəyişdirilərək “Azərbaycan Respublikası” adlandırıldı?",
        answers: [
          "a) 75 il",
          "b) 65 il",
          "c) 71 il",
          "d) 69 il",
          "e) 73 il"
        ],
        correct:"c) 71 il"
      },
      {
        question: "493. Azərbaycan Respublikasının daxil olduğu ilk beynəlxalq qurum:",
        answers: [
          "a) Müstəqil Dövlətlər Birliyi",
          "b) ATƏT (ATƏM)",
          "c) BMT",
          "d) İslam Konfransı Təşkilatı",
          "e) Avropa Şurası"
        ],
        correct:"d) İslam Konfransı Təşkilatı"
      },
      {
        question: "494. Xronoloji ardıcıllığı müəyyən edin:",
        answers: [
          "1. Azərbaycanın BMT-yə qəbul edilməsi",
          "2. Azərbaycan Respublikası Konstitusiyasının qəbul edilməsi",
          "3. İlk neft kontraktlarının – “Əsrin müqaviləsi”nin bağlanması",
          "4. Azərbaycan Respublikasının Dövlət müstəqilliyi haqqında Konstitusiya Aktının qəbul edilməsi"
        ],
        answers: [
          "a) 4, 1, 3, 2",
          "b) 1, 4, 3, 2",
          "c) 2, 4, 3, 1",
          "d) 3, 2, 1, 4",
          "e) 2, 1, 3, 4"
        ],
        correct:"a) 4, 1, 3, 2"
      },
      {
        question: "495. Dağlıq Qarabağ Muxtar Vilayəti yaradılandan neçə il sonra Şuşa ermənilər tərəfindən işğal edildi?",
        answers: [
          "a) 63 il",
          "b) 69 il",
          "c) 80 il",
          "d) 75 il",
          "e) 70 il"
        ],
        correct:"b) 69 il"
      },
      {
        question: "497. 1992-ci ilin fevralında Azərbaycan üzv qəbul olundu:",
        answers: [
          "a) İqtisadi Əməkdaşlıq Təşkilatına (İƏT)",
          "b) Avropada Təhlükəsizlik və Əməkdaşlıq Müqaviləsinə (ATƏM)",
          "c) Birləşmiş Millətlər Təşkilatına (BMT)",
          "d) Avropa Şurasına",
          "e) Avropa Birliyinə"
        ],
        correct:"a) İqtisadi Əməkdaşlıq Təşkilatına (İƏT)"
      },
      {
        question: "498. ABŞ Konqresinin 1992-ci ilin oktyabrında “Azadlığı müdafiə aкtı”na etdiyi 907-ci düzəlişin mahiyyəti:",
        answers: [
          "a) ABŞ-ın Azərbaycan Respublikasına dövlət səviyyəsində yardımının qadağan edilməsi",
          "b) ABŞ-ın Ermənistanı işğalçı dövlət kimi tanıması",
          "c) ABŞ-ın Ermənistana yardımını qadağan edilməsi",
          "d) ABŞ-ın Rusiyanı işğalçı dövlət kimi tanıması",
          "e) ABŞ-ın Ermənistandan qovulmuş azərbaycanlıların öz doğma yurdlarına qaytarılmasını Ermənistan hökumətindən tələb etməsi"
        ],
        correct:"a) ABŞ-ın Azərbaycan Respublikasına dövlət səviyyəsində yardımının qadağan edilməsi"
      },
      {
        question: "499. Xronoloji ardıcıllığı müəyyən edin:",
        answers: [
          "1. Yeni Azərbaycan Partiyasının yaradılması",
          "2. H.Ə.Əliyevin Azərbaycan Respublikası Ali Sovetinin sədri seçilməsi",
          "3. H.Ə.Əliyevin ilk dəfə Azərbaycan Respublikasının prezidenti seçilməsi",
          "4. Azərbaycanın BMT-yə üzv qəbul edilməsi"
        ],
        answers: [
          "a) 1, 4, 2, 3",
          "b) 3, 1, 2, 4",
          "c) 1, 3, 2, 4",
          "d) 2, 3, 4, 1",
          "e) 4, 1, 2, 3"
        ],
        correct:"a) 1, 4, 2, 3"
      },
      {
        question: "500. Azərbaycanda prezident vəzifəsi təsis ediləndən neçə il sonra H.Əliyev ilk dəfə Azərbaycan Respublikasının prezidenti seçildi?",
        answers: [
          "a) 5 il",
          "b) 2 il",
          "c) 6 il",
          "d) 4 il",
          "e) 3 il"
        ],
        correct:"e) 3 il"
      },
      {
        question: "501. Bakı şəhərində Dünya Azərbaycanlılarının I qurultayı nə vaxt keçirildi?",
        answers: [
          "a) 2003-cü il dekabrın 5-6-da",
          "b) 2002-ci il 10-11-də",
          "c) 2000-ci il yanvarın 4-5-də",
          "d) 2001-ci il noyabırın 9-10-da",
          "e) 2001-ci il yanvarın 8-9-da"
        ],
        correct:"d) 2001-ci il noyabırın 9-10-da"
      },
      {
        question: "502. Azərbaycanlıların II qurultayından neçə il sonra III qurultayı keçirildi?",
        answers: [
          "a) 10 il",
          "b) 6 il",
          "c) 8 il",
          "d) 5 il",
          "e) 3 il"
        ],
        correct:"d) 5 il"
      },
      {
        question: "503. Bakıda ilk Avropa oyunları nə vaxt keçirildi?",
        answers: [
          "a) 2010-cu ilin aprel ayında",
          "b) 2014-cü ilin mart ayında",
          "c) 2013-cü ilin iyun ayında",
          "d) 2015-ci ilin iyun ayında",
          "e) 2016-cı ilin may ayında"
        ],
        correct:"d) 2015-ci ilin iyun ayında"
      },
      {
        question: "504. Lələ təpə yüksəkliyinin və digər ərazilərimizin erməni işğalından azad edilməsi ilə nəticələnən Azərbaycan ordusunun uğurlu əməliyyatı nə vaxt həyata keçirilmişdir?",
        answers: [
          "a) 2016-cı il iyun ayı",
          "b) 2016-cı il yanvar ayı",
          "c) 2016-cı il mart ayı",
          "d) 2015-ci il aprel ayı",
          "e) 2016-cı il aprel ayı"
        ],
        correct:"e) 2016-cı il aprel ayı"
      },
      {
        question: "506. Bakı şəhərində Dənizkənarı Milli Parkda Dövlət Bayrağının açılışı nə vaxt olmuşdur?",
        answers: [
          "a) 2007-ci ilin fevralın 2-də",
          "b) 2010-cu ilin yanvarın 2-də",
          "c) 2009-cu ilin sentyabrın 1-də",
          "d) 2010-cu ilin sentyabrın 1-də",
          "e) 2011-ci ilin sentyabrın 3-də"
        ],
        correct:"d) 2010-cu ilin sentyabrın 1-də"
      },
      {
        question: "507. Prezident İlham Əliyevin “QARABAĞ AZƏRBAYCANDIR !” şüarı ilk dəfə hansı konfransda işlədilmişdir?",
        answers: [
          "a) Madrid",
          "b) Moskva",
          "c) Cenevrə",
          "d) Vaşinqton",
          "e) Valday"
        ],
        correct:"e) Valday"
      },
      {
        question: "508. Azərbaycan ordusunun “DƏMİR YUMRUQ” əməliyyatı nə vaxt başladı?",
        answers: [
          "a) 2020-ci il sentyabrın 27-si",
          "b) 2020-ci il sentyabrın 16-sı",
          "c) 2016-cı il sentyabrın 17-si",
          "d) 2019-cu il oktyabrın 27-si",
          "e) 2016-cı il iyulun 15-i"
        ],
        correct:"a) 2020-ci il sentyabrın 27-si"
      },
      {
        question: "509. Xronoloji ardıcıllığı müəyyən edin:",
        answers: [
          "d) 2,4.1,3",
          "c) 3,4,1,2",
          "b) 2,1,3,4",
          "a) 4,3,2,1",
          "e) 1,2,3,4"
        ],
        correct:"a) 4,3,2,1",
        // answers: [
        //   "1) Şuşanın azad edilməsi",
        //   "2) Zəngilanın azad edilməsi",
        //   "3) Cəbrayılın azad edilməsi",
        //   "4) Suqovuşanın azad edilməsi"
        // ]
      },
      {
        question: "510. Azad edilməsiylə Azərbaycanın Beynəlxalq səviyyədə tanınan sərhədləri bərpa olundu",
        answers: [
          "d) Zəngilan",
          "e) Qubadlı",
          "a) Laçın",
          "b) Kəlbəcər",
          "c) Ağbənd"
        ],
        correct:"a) Laçın"
      },
      {
        question: "511. Şuşa bəyənnaməsi nə vaxt imzalandı?",
        answers: [
          "c) 2021-ci il sentyabrn 26-da",
          "b) 2021-ci il iyulun 15-də",
          "a) 2021-ci il iyunun 15-də",
          "e) 2020-ci il noyabrın 10-u",
          "d) 2021-ci il avqustun 18-i"
        ],
        correct:"a) 2021-ci il iyunun 15-də"
      }
  ]; 